\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{graphicx,color}
\usepackage[top=3cm,left=3cm,right=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{lscape}

\title{Estudos Avançados em $R$: \it{Text mining}}

\author{Alinne de Carvalho Veiga (Orientadora) \footnote{Doutora em Estatística Social - Universidade de Southampton \color{blue} (alinne.veiga@ibge.gov.br)} \\
Renata Souza Bueno (Coorientadora)  \footnote{Doutora em Estatística - UFRJ \color{blue} (renata.bueno@ibge.gov.br)}}
\date{junho/2017}

\clearpage

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\noindent O objetivo deste projeto é aprofundar os estudos de ferramentas existentes no software $R$ para a extração, sumarização e análise de informações textuais de páginas da internet. Atualmente muitas pessoas e empresas usam a internet para expressarem suas opiniões. Com isso a quantidade de dados textuais que existe na rede de computadores é enorme e esses dados podem ser usados a favor de melhorias em vários aspectos. Sendo assim, a informação textual se torna um caminho pelo qual se pode ter uma informação valiosa. O avanço do conhecimento de ferramentas de análise textuais permitirá uma ampliação da capacidade de análise dos dados desta natureza. Além disso, o conhecimento adquirido durante a implementação deste projeto permitirá a criação de repositórios de documentação para uso nas esferas de ensino e pesquisa da ENCE. \\
	
\noindent Palavras-chave: \it{text mining}; software $R$; \it{web scrapping} .}
\end{abstract}

\section{Introdução}

O sofware $R$ é uma linguagem e um ambiente de código aberto para computação estatística e gráfica que fornece aos seus usuários uma ampla variedade de técnicas para realização de cálculos, manipulação e visualização de dados, além de modelagem estatística (R Core Team, 2014). Ainda segundo seus fundadores, o $R$ permite aos seus usuários criar novas funcionalidades por meio de uma linguagem simples e integrada com outras linguagens, como C, C++ e Fortran.

Uma das grandes vantagens do uso do $R$ para análise de dados é a sua possibilidade de extensão via $pacotes$, grande parte desenvolvida por pesquisadores e usuários do $R$, os quais permitem um link direto entre os mais recentes avanços em tecnologia, modelagem e computação e os usuários desta plataforma. O grande repositório online de pacotes do $R$ é conhecido como CRAN ({\it Comprehensive R Archive Network}) e é mantido por uma rede de servidores espalhados pelo mundo.


Este projeto tem o objetivo de aprofundar os estudos das ferramentas existentes \emph{webs crapping} e \emph{text mining} utilizando o software $R$ através do \(RStudio\). \emph{Web scraping} é a técnica desenvolvida para extrair dados de páginas da internet. Essa técnica então permite a criação de arquivos de dados para que sejam analisados no $R$. É uma espécie de mineração de dados, sendo que esses dados estão em web-sites, blogs, etc.. No $R$, são utilizados pacotes como \texttt{rvest}. Acredita-se que essa técnica é de grande importância para a era que estamos vivendo - Big Data - onde a cada dia existem mais dados e informações disponíveis online. \emph{Text mining} é uma técnica que permite análise de informações, quando não se parte de um arquivo de dados retangular, com linhas representando unidades de análise e colunas representando variáveis. É uma técnica que analisa metadados considerando textos como \texttt{data.frame} possibilitando então sua visualização e sumarização.

Este projeto faz parte do Núcleo de Estudos Avançados em $R$ (NeaR) que consiste em um grupo de pesquisa recém formado na Escola Nacional de Ciências Estatísticas (ENCE). O NeaR tem como finalidade aprofundar o domínio das ferramentas mais atuais para manipulação, análise e visualização de dados utilizando o software $R$. Atualmente o NeaR é composto por 6 professores da graduação em Estatística e, a partir do segundo semestre de 2017, pretende envolver alunos de graduação por meio da participação no Programa Institucional de Bolsas de Iniciação Científica (PIBIC) da ENCE. Pela relevância e atualidade dos estudos a serem desenvolvidos no âmbito do NeaR, em médio e longo prazo espera-se uma melhor qualificação do corpo discente e o desenvolvimento paralelo de uma documentação destas ferramentas mais atuais de análise de dados para melhoria das atividades de ensino e pesquisa da ENCE.

 Além da linha de pesquisa em {\it Text Mining}, o NeaR também atua no aprofundamento de conhecimentos nas áreas de integraçao de bases e sistemas e Visualização de Dados utilizando o software $R$.

\section{Métodos}
Para o alcance dos objetivos do projeto o aluno bolsista estudará os principais pacotes para \emph{webscraping} \texttt{rvest}, e para \emph{text mining} \texttt{tm} e \texttt{tidytext} (Silge e Robinson, 2017) através do \(RStudio\) (RStudio Team, 2015). Outros pacotes como \texttt{ggplot2}, \texttt{SnowballC}, \texttt{plyr}, \texttt{dplyr}, etc. também deverão ser estudados.

Adicionalmente, casos reais discutidos no âmbito do NeaR poderão ser utilizados para implementação de códigos e criação de exemplos para posterior documentação. O projeto prevê ainda a troca de conhecimentos entre participantes do NeaR, por meio da realização de Seminários e encontros periódicos na ENCE.

\clearpage

\section{Plano de trabalho e requisitos necessários}

O plano de trabalho para o aluno bolsista do projeto está descrito na Tabela 1. Em relação aos requisitos do aluno bolsista, é necessário apenas que este possua interesse em programação, goste de trabalhar em equipe e que aceite desafios. Além das exigências ordinárias envolvidas na participação de um aluno no Projeto PIBIC (elaboração de relatório e apresentação oral na Jornada de Iniciação Científica), este projeto ainda pretende envolver o aluno bolsista na preparação de trabalho para submissão em Congresso(s) de Estatística.

%\begin{landscape}
\begin{table}[t]
%\scriptsize
\begin{center}
\caption{Plano de Trabalho}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
Etapas & Prazos\\
\hline
Revisão e aprofundamento na linguagem $R$ & Ago/2017 a Out/2017\\
\hline
 Levantamento de pacotes para \textit{web scraping e text mining} no $R$ & Nov/2017 a Dez/2017\\
\hline
 Implementação de  \textit{web scraping e text mining}   & Jan/2018 a Mai/2018\\
\hline
Documentação dos avanços e técnicas estudadas & Mar/2018 a Jun/2018\\
\hline
Preparação de relatório de atividades & Jun/2018\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
%\end{landscape}



\begin{thebibliography}{}
	
\item Silge, J. and Robinson, D. (2017) {\it Text Mining with R. A Tidy Approach}.   http://tidytextmining.com/. 

\item R Core Team (2014). {\it R: A language and environment for statistical computing}. R Foundation for Statistical Computing, Vienna, Austria, URL http://www.R-project.org/.

\item RStudio Team (2015). {\it RStudio: Integrated Development for R}. RStudio, Inc., Boston, MA URL http://www.rstudio.com/.

\end{thebibliography}

\end{document}
